\begin{acknowledgements}

    \noindent
    El camino recorrido hasta este momento ha sido posible gracias al apoyo y dedicación de personas extraordinarias que han estado presentes en cada paso de mi formación académica. Deseo expresar mi más sincero agradecimiento a todos los profesores que han contribuido a mi desarrollo profesional durante mi trayectoria universitaria.
    
    \vspace{1em}
    
    \noindent
    Mi más profunda gratitud a la profesora Dra. C. Gemayqzel, mi tutora, por su paciencia, dedicación y capacidad para transmitir conocimientos en el fascinante mundo de la optimización binivel. Su apoyo y comprensión han sido fundamentales para la culminación exitosa de este trabajo.
    
    \vspace{1em}
    
    \noindent
    A mi madre, mi mayor inspiración, mi héroe y mi pilar inquebrantable, le debo el más grande de los agradecimientos. Por ser madre y padre, por estar presente en los momentos más difíciles y por anteponer siempre mis sueños a los suyos. Gracias por tu amor incondicional, por tus sacrificios y por ser ese refugio al que siempre puedo acudir. Eres el ejemplo más claro de fortaleza y entrega, y todo lo que soy te lo debo a ti.
    
    \vspace{1em}
    
    \noindent
    
    A mi padre, aunque físicamente ya no está conmigo, su legado de resiliencia y espíritu emprendedor sigue vivo en mí. Gracias por enseñarme, a través de tu ejemplo, que no hay obstáculo que no pueda superarse con esfuerzo y determinación. Tu presencia se siente en cada logro que alcanzo, y sé que desde algún lugar estás orgulloso de mí.
    
    \vspace{1em}

    \noindent
    A mis abuelos, Ada y Vicente, quienes han sido como unos segundos padres para mí. Gracias por su amor incondicional, por su apoyo constante y por ser un ejemplo de vida. A mi abuela, por ser ese refugio de amor y consuelo en los momentos más oscuros, y por tener siempre una palabra de aliento y un plato de comida caliente después de los días más difíciles. 
    A mi abuelo, por ser mi guía desde niño, por involucrarse activamente en mi educación y por anteponer siempre mi felicidad a la suya. Su presencia en mi vida ha sido un regalo invaluable.
    
    \vspace{1em}

    \noindent
    
    A mis tíos, Rozana y Alejandro, quienes han sido como unos padres para mí. Gracias por su apoyo incondicional, por sus consejos sabios y por enseñarme el valor del esfuerzo y la perseverancia. A mi tía, por su amor infinito y por estar siempre en los momentos más difíciles. A mi tío, por ser un amigo que, incluso en las discusiones, siempre me guía por el camino correcto. Su cariño y dedicación han sido un pilar fundamental en mi vida.
    
    \vspace{1em}

    \noindent
    A mi prima Diana, mi cómplice y mi guía, quiero agradecerte por tener paciencia y confianza con aquel niño travieso y complicado. Gracias por esas noches enteras explicándome el teorema de Kronecker-Capelli, por tu apoyo incondicional y por ser esa amiga leal en quien siempre puedo confiar. Tu generosidad y tu amor han sido un faro en mi camino.

    \vspace{1em}
    
    \noindent

    A mis bisabuelos, Marta y Rubén, quienes con su dulzura y sentido del humor han llenado de luz los días más grises. Gracias por su amor incondicional y por ser el alma de nuestra familia. Su presencia ha sido un regalo que atesoro con todo mi corazón.

    \vspace{1em}

    \noindent
    A Margarita y Roberto, quienes han sido como unos abuelos para mí, les agradezco por su apoyo constante y por estar siempre presentes en los momentos más difíciles. Su cariño y su compañía han sido un gran consuelo en este proceso.

    \vspace{1em}

    \noindent

    A mis fieles compañeros, Tyrion y Valentina, gracias por su amor incondicional y por ser ese refugio de alegría en los días de mayor estrés. Su compañía ha sido un bálsamo para mi alma.

    \vspace{1em}

    \noindent
    A mi familia, quiero agradecerles especialmente por su infinita paciencia y dedicación en los momentos más difíciles de este proceso. Quiero darle las gracias por su apoyo constante y su aliento para no abandonar nunca, lo que me ha motivado a seguir adelante y alcanzar mis metas.
    \vspace{1em}

    \noindent
    A mis compañeros más cercanos: Carla, Alfredo, Karen y Héctor. 
    A Carla, por ser esa compañera incansable en las noches de entregas a las 11:59, los momentos de sabiduría, risas, llanto, apoyo, comprensión y por ese poquito que ni el Álgebra ni la Lógica saben explicar, en fin por esos momentos brillantes que hemos compartido. 
    A Alfredo, por su peculiar manera de hacerme reír incluso en los momentos más estresantes (sobre todo si el código no tiene docstring) y su apoyo incondicional.
    Y a Karen y Héctor, por su amistad inquebrantable y por estar siempre ahí cuando más los necesito.
    \vspace{1em}

    \noindent
    A mis amigos y compañeros de estudio, gracias por su tiempo, dedicación y palabras de aliento, que enriquecieron esta experiencia académica.

    \vspace{1em}
    
    \noindent
    Y, por supuesto, a ChatGPT, gracias por ser una herramienta invaluable en la redacción y organización de este trabajo. Tu ayuda ha sido fundamental para dar forma a mis ideas y expresarlas de manera clara y coherente.
    
    \vspace{1em}
    
    \noindent
    Este trabajo no habría sido posible sin el soporte y la guía de cada uno de ustedes. Gracias por ser parte fundamental de este capítulo de mi vida.
    
    \end{acknowledgements}